Der Kerl

Kapitel 1

Der Kerl

Den Hergang der ersten Begegnung kann Philip nur mühsam rekonstruieren. Sie fand irgendwann in den frühen Morgenstunden statt, in denen nichts wirklich real ist, nicht einmal der Schlaf. Philip erlebte die Störung mit der Verwirrung des abrupten, unfreiwilligen Erwachens, zu einer Zeit, in der sich nichts zuzutragen hat, in der selbst Schlafflose einnicken.

Plötzlicher Lärm ließ ihn wie durch einem starken Stromstoß aufzucken, grobe Hände packten ihn am Pyjamakragen und rüttelten ihn in ein Halbbewusstsein, in dem es ihm nicht einmal gelang, sich zu orientieren. Philip war in dem Moment eine rohe Masse, ein Rohling in den Händen des Eingedrungenen. Dieser musste die Schlafzimmertür aufgestoßen haben, mit gleichem Schwung an das Ehebett geeilt sein und ihn, Philip, sogleich aus dem Schlaf und aus den Kissen gerissen haben. Er zog Philip zu sich heran und brüllte.

Noch musste Philip rekonstruieren, um das Geschehen zu schildern, denn er war sich zu dem Zeitpunkt wohl nicht mal bewusst gewesen, dass er Philip war, geschweige denn, was mit diesem Philip und um ihn herum geschah. Eine Visage erschien dicht vor Philips Augen und brüllte direkt in sein Gesicht. Sie brüllte:

»Wer?« Und gleich wieder, lauter, ohne sich selbst und Philip die Möglichkeit des Atmens zu geben: »Wer?«. Es war das gleiche, kurze Fragewort, zweimal geschrieen, im Zorn, wie es schien, ohne dass es sich wie eine Frage anhörte, sondern eher wie eine Feststellung oder eine Anklage. Man muss sich das vorstellen: Philip, in den Fängen dieses überwachen, respektlosen Kerls, selbst aber noch unfähig, klare Gedanken zu fassen, zu sich zu kommen. Dann diese zusammenhangslosen, identischen Fragen, dringend und einschüchternd, wie zwei Schüsse abgefeuert. Philips erste Reaktion war, verständlicherweise, Furcht, und ein Sich-ausgeliefert-fühlen. Er hing kraftlos in der ergriffenen Pyjamajacke. Nach dem zweiten, ohrenbetäubenden »Wer?« stieß Philip den Namen »Karin« hervor, wie eine hastige Abwehr des Körpers auf den Angriff aus dem Dunkel. Also noch bevor er sich klar werden konnte, dass die Frage eigentlich ohne Sinn war, ohne Hintergrund, ohne Grund an sich.

Wer wagt es, und warum, fragte sich Philip später, nachdem der Eindringling von ihm abgelassen und eilig und offenbar verrichteter Dinge das Zimmer und die Wohnung verlassen hatte. Philip kam erst richtig nach dem Geschehen, nach dem Abtritt des Eindringlings, der irgendwie etwas Militärisches an sich hatte, und nach Wiederherstellung der Ruhe, zu sich. Er ächzte. Der Schweiß war ihm ausgebrochen, seine Ohren klirrten. Seine Ehefrau wühlte neben ihm unter der Decke. Schlafend wandte sie sich zu ihm und murmelte: »Ist was, was ist denn?«, und sank sogleich wieder tiefer in den Schlaf. Unglaublich, dachte Philip später, dass sie von dem Geschehen nicht geweckt wurde. Aber alles trug sich in Sekundenschnelle zu und sie hatte einen festen Schlaf. Sie schlief stets vor Philip ein und hatte morgens die größten Schwierigkeiten, dem Klingeln des Weckers ins Erwachen zu folgen.

Noch lange lag Philip wach. Zwischendurch untersuchte er leise die Schlafzimmertür, die Wohnung und die Haustür, aber nichts deutete auf den Eindringling und dessen Eindringen hin. Philip zog in Betracht, dass er einem wirklich ungewöhnlich vitalen Traum zum Opfer gefallen war. Aber selbst wenn dem so sein sollte, so war das nicht das Beunruhigenste, das sich in der Nacht zugetragen hatte. Das nämlich war vielmehr das Wort, der Name, den er selbst, zweifelsfrei, gesprochen hatte. Er hatte diese wirkliche oder eingebildete Frage, die so brutal erschienen war, mit dem Namen »Karin« beantwortet, zu beschwichtigen versucht. Philip blickte auf seine schlafende Ehefrau, auf ihre entrückten Gesichtszüge und fragte sich ängstlich, ob sie wirklich nichts von diesem kurzen Dialog mitbekommen hatte. Denn ihr Name war Lisa …

Beunruhigt und unausgeschlafen verbrachte er den nächsten Tag. Natürlich war er aufgebracht wegen des unerhörten Eindringens des Fremden. Doch so fremd konnte die Person nicht sein, schien es Philip gleichzeitig. Sie war so zielstrebig und überzeugt vorgegangen, es wäre lächerlich an eine Verwechslung zu denken, grotesk.

Immerhin war niemand ernstlich zu Schaden gekommen.

Philip war nun sicher, nicht geträumt zu haben. Er hatte einen Riss im Pyjama entdeckt. Ein Beweis also. Er wollte nicht glauben, dass er selbst am Schlafanzug gezerrt hatte. Niemand war zu Schaden gekommen, niemand hatte etwas gehört. Lediglich der Fremde hatte den Namen »Karin« vernommen, aber war er wirklich an dieser oder irgendeiner Antwort interessiert gewesen? Was hatte ihn motiviert, zu Philip vorzudringen und gewalttätig eine Entgegnung aus ihm herauszupressen, mithilfe einer vagen Frage, auf die es theoretisch alle möglichen Antworten geben konnte?

Es gelang ihm nach einer Weile, die Brisanz des unerlaubten Eindringens in die Wohnung während der Nachtruhe in den Hintergrund zu drängen. Was ihn aber weiterhin in hohem Maße beschäftigte, war Karin. Und ob der Fremde gewusst hatte, was er mit seiner gebellten Frage anrichten würde. Obwohl es sehr dunkel im Schlafzimmer gewesen war, hatte er das Gesicht des Mannes, lediglich durch einen vagen Mondschein schwach illuminiert, noch gut in Erinnerung. Er kannte es nicht, aber er würde es wieder erkennen. Es war markant: grob geschnittene Züge, verwittert. Gab es eine Beziehung zu diesem Mann, eine Verbindung über einen Dritten? Was fiel ihm ein, diese eine Frage zu stellen, zu dieser höchst unpassenden Zeit?

Tief getroffen hatte Philip seine eigene, unwillkürliche Antwort: Karin.

Wie sollte er das nun verstehen? Wie wollte er es verstehen. Von »sollen« könnte nur dann geredet werden, wenn der Fremde ihm gerade diese Antwort (dieses Zugeben?) abnötigen wollte.

Karin. Wie lange hatte er Karin schon nicht mehr gesehen. Fünf oder sechs Jahre, schätzte Philip. Lange genug, um zu heiraten, sich an das Verheiratetsein zu gewöhnen und Karin in die Vergangenheit zu verbannen.

Er hatte auf diese rohe Frage mit ihrem Namen geantwortet, wie ein Aufstoßen aus dem Unterbewusstsein, wie man um eine Erlösung bittet, oder, so zog Philip in Betracht, wie man sich selbst gelegentlich eine fundamentale Frage stellt.

Wie präsent war Karin noch in seinen Gedanken, in seinen Untergedanken, Hintergedanken? Sicher, er hatte Karin nicht vergessen, ihre gemeinsame schöne und zugleich schwierige Zeit. Man hatte sich von dieser Liebe abgewendet, so, wie man im Leben eben Entscheidungen trifft, aus Situationen heraus, aus akuter Motivation. Es gibt immer Gründe für eine Trennung. Es gab Gründe, sich von Lisa zu trennen. Aber es gab offensichtlich auch Gründe, Karins Namen mitten in der Nacht lautstark von sich zu geben. Philip war verunsichert. Verstohlen dachte er an Lisa.

Er versuchte sich vorzustellen, was aus Karin geworden war. Sie war ihm als Klavierspielerin aufgefallen. Sie war zierlich und anmutig gewesen, reserviert, aber gelegentlich von einer gefährlichen Energie erfüllt. In gewisser Weise war Karin rätselhaft geblieben, aber auch durchschaubar. Ihre Rätselhaftigkeit war wie ein Tick, dachte Philip, und die Vorhersehbarkeit ihrer Reaktionen die eines Bühnendarstellers, den man im Grunde doch nicht kennt.

Habe ich sie jemals gekannt, fragt sich Philip. War er andererseits jemals irgendjemandem näher gewesen als ihr? War es nicht so, dass er Karin nachvollziehen konnte, dass er das Menschsein in ihr, ihrer Schönheit und dem Klavierspiel erkannt hatte? Philip raufte sich die Haare. Hatte er sich damals falsch verhalten, falsch entschieden? Konnte man sowas überhaupt denken? Konnte man sowas hinterfragen? Ihre Beziehung war daran gescheitert, dass sie gegenseitig die Schwächen des anderen nicht akzeptieren konnten. Ein herber Verlust, aber nötig. So schien es ihm damals und darauf vertraute Philip jetzt.

Aber mit einem Male war Karin wieder in seinen Gedanken, und die Vergangenheit sah plötzlich rosig aus. Bilder sprudelten in ihm hervor, Sehnsucht lösten sie aus, löste sie aus.

Lisa war eine ganz andere Frau, mehr dem Leben zugetan, direkter und präsenter. Sicherlich weniger geheimnisvoll und magisch, dafür aber sich selbst und der Umwelt näher, realitätsbezogener, mit natürlicher Lebendigkeit. Schwer zu definieren, fand Philip, schwer, zu vergleichen. Sicherlich waren die beiden Frauen nicht so verschieden, wie Philip das in diesen Momenten vorzukommen gefiel. Um so etwas wirklich beurteilen zu können, dafür waren die meisten Männer zu romantisch, fand Philip, und schloss sich dabei mit ein.

Welche der beiden Frauen war besser für ihn, und für welchen Aspekt seiner Persönlichkeit? Fruchtlose, aber nicht zu unterdrückende Grübeleien. Irgendetwas in ihm ließ ihn nach Karin rufen, befürchtete er. Sicherlich hatte er ihren Namen nicht völlig grundlos gerufen. Verpasste er gerade ein besseres Leben? War er glücklich? War Karin glücklich? Lisa?

»Du Hund«, rief Philip und meinte den nächtlichen, ungebetenen Gast.

Philip hatte sich also dagegen entschlossen, die Polizei einzuschalten. Es gab nichts zu berichten, was nicht absurd klingen musste. Er wollte das Haus und Lisa nicht unnötig beunruhigen, kam er mit sich überein. Es war ihm nicht anzusehen, dass sich etwas Ungewöhnliches zugetragen hatte, dass er eine gestörte Nacht erlebt hatte. Er war morgens stiller und begab sich nachmittags auf einen langen Spaziergang.

Er brachte eine melancholische Stimmung mit nach Hause, die sich in Verdruss wandelte, und nachdem er sie ein paar Mal angeschnauzt hatte, ließ Lisa ihn in Ruhe.

Er war mit seinen Gedanken an anderen Orten, zu anderen Zeiten. Er versuchte sich Karin vorzustellen, die jetzige, eine Tagesfahrt entfernt, mit ihren eigenen vierundzwanzig Stunden am Tag, mit ihren sieben Tagen in der Woche, ihren Wochen und Monaten. Was hatte ihr die Zukunft der letzten Jahre gebracht, was war ihr widerfahren, und, hatte sie an Philip gedacht, hatte sie sich gefragt, was er wohl trieb und dachte?

Sie hatte ihr Leben, ihre Vorhaben. Frühstück, Arbeitsweg, Momente auf der Parkbank. Sie führte Gespräche, liebte, atmete. Dies ging Philip ungeordnet durch den Kopf, und die Gewissheit, dass er die Lebendigkeit anderer unterschätzte, dass er den Reichtum und Komplexität ihrer (ihrer: Karins?) Welt nicht würdigen konnte.

»Ach, Karin«, seufzte er und fühlte in sich eine schreckliche Wärme.

Er saß im Zwielicht der Dämmerung und rang mit dem Gedanken, Karin zu besuchen, vielleicht sogar sofort. Wohnte sie noch in dem Haus, das sie von ihren Eltern, nach deren überraschendem Tod, der sie so verwirrt hatte, übernommen hatte? Es lag einsam zwischen Dörfern, ab von den Hauptstraßen. Philip glaubte fest daran, sich an den Weg zu ihrem Haus erinnern zu können. Aber was würde er als Begründung für seinen Besuch vorlegen können, ohne die letzten Jahre und vieles Gesagte in Frage zu stellen? Wie hatte sie ihre Trennung und die darauf folgende Zeit überwunden? Würde sein hastiger Besuch sie vollkommen kalt lassen, lächeln lassen und ihn, Philip, dadurch überflüssig machen? Diese Gedanken machten ihn bewegungslos. Er sah aus dem Fenster und blieb still sitzen. Man konnte ihm das Gezerre in seinem Kopf nicht ansehen.

In seiner siedenden Emotionalität entschloss er sich dann doch von einem Moment auf den anderen ihre Telefonnummer zu wählen, sie anzurufen, einige Ausflüchte parat und mit kontrollierter Stimme. Aber er konnte ihre Telefonnummer nicht mehr erinnern und fand diese auch nicht in alten Notizbüchern. Ein Anruf bei der Auskunft brachte das Ergebnis, dass sie dort keinen Telefonanschluss mehr besaß. Philip erinnerte sich daran, dass Karin davon gesprochen hatte, das Haus zu verkaufen. Sie bewohnte lediglich zwei von unzähligen Zimmern in dem Anwesen. Sie hatte sich beunruhigt von den leeren und kalten Räumen gefühlt, von den unbenutzten Möbeln, die einen muffigen Geruch von sich zu geben begannen. Sie hatte sich einen wunderschönen und teuren Flügel gekauft, aber die Noten hallten seltsam durch das unbelebte Haus. Mit dem Geld des Hausverkaufs konnte sie überall hingezogen sein, konnte sich eine neue Existenz aufgebaut haben, wo immer es ihr gefiel. Möglicherweise hatte sie nun genug Vermögen, um nie wieder für Geld arbeiten zu müssen, nie wieder Konzerte zu geben, nie wieder ihren Namen hinterlassen zu müssen, ihren Namen, der nicht ungewöhnlich und selten genug war, um aufzufallen, um ihn durch einige Recherchen finden zu können. Es gab keine gemeinsamen Freunde mehr.

Die Chancen, sie zu finden waren minimal. Philips Sehnsucht wurde damit richtungslos. »Es wäre besser, sich damit abzufinden«, resignierte er.

Aber er blieb unzugänglich für seine Umwelt, obwohl er sich bemühte, normal zu scheinen, um keine Fragen bezüglich seines Gemütszustandes zu erregen. Sicher, Lisa ließ sich wohl nicht davon täuschen, aber Philip war oft in einem Maße mit sich selbst beschäftigt, dass sie wohl annahm, er würde bald wieder quicklebendig und für seine Umwelt zugänglich werden.

Mensch sein bedeutet, hin und wieder Fragen und Problemen zu begegnen, für die es keine Lösungen gibt. Diesen Gedanken trug Philip mit sich herum, als Balsam vielleicht, als etwas Tragisches, das auf gewisse Weise das Leben, das Am-Leben-Sein ausmachte.

Philip saß an einem kleinen, runden Metalltisch in unmittelbarer Nähe eines öffentlichen Parks und aß Erdbeeren aus einer großen, verzierten Glasschale. Es ging ihm besser, das war deutlich. Die Wärme des Spätsommers trieb ihn aus dem Haus, frische, natürliche Gerüche, eine gedämpfte Geräuschkulisse mit Vogelsingen und vorbeiziehenden Gesprächen befriedigte seine Laune. Er löffelte eine gezuckerte Erdbeere nach der anderen, schaute dabei über das Glas auf die schlichte Tischdecke mit den Aufdrucken des Eiscafes und war so in Gedanken verloren, dass er nicht bemerkte, dass sich eine Person genähert hatte, dann neben ihm stand und ihm zusah. Beinahe hatte er alle Erdbeeren verspeist, als eine männliche Stimme ohne besondere Betonung, ruhig und wie eine schlichte Feststellung sagte:

»Es wird für jeden eine letzte Erdbeere geben.«

Philip fand augenblicklich in die Realität zurück und schaute zu dem Mann auf, der in unmittelbarer Nähe stand, mit der sprachlosen Wachheit eines Aufgeschreckten. Er erkannte den Mann sofort als jenen wieder, der vor Tagen zu ungewöhnlicher Stunde in sein Schlafzimmer eingedrungen war. Dann blickte er verstört in das Glas vor sich und entdeckte, dass darin nur noch eine einzige Erdbeere verblieben war. Mit einem Ruck stand er auf und wandte sich in die Richtung des Unbekanten, aber dieser war nicht mehr da, hatte sich wieder in Windeseile davongemacht. Nervös blickte Philip um sich, versuchte einen Davonlaufenden, einen hinter einem Baum oder Strauch Verschwindenden zu entdecken. Er sah nichts dergleichen.

Er fiel zurück auf den Metallstuhl, die Hand verkrampft um den Löffelstiel. Er beobachtete die letzte Erdbeere, verzehrte sie jedoch nicht. Stattdessen erhob er sich nach einigen Momenten und lief davon. Vierundzwanzig Stunden später war Philip ein Wrack. Und das trug sich folgendermaßen zu:

Zuerst war Philip lediglich ärgerlich über diese blödsinnige Bemerkung, über die Dreistigkeit und List des Fremden und über seine eigene Reaktion. Er hätte sich gerne besser im Griff gehabt, hätte lieber nicht so berechenbar gehandelt. Er war auf den Kerl reingefallen, und das zum zweiten Mal. Noch saß er vor der letzten Erdbeere. Er fragte sich nach den Absichten des Unbekanten, nach der Befriedigung, die jener durch seine Interventionen zu bekommen gedachte.

Philip spürte Verunsicherung. Der Mann hatte sein Ziel wohl erreicht. Auch war Philip ratlos bezüglich der Wahllosigkeit der Bemerkung. Dass es für jeden eine letzte Erdbeere geben würde, war ja keine weltbewegende Feststellung, war lediglich eine Beschreibung der Vergänglichkeit. Aber war die Bemerkung wirklich so zusammenhangslos? Besaß der Fremde besonderes Wissen? War Philip vielleicht gerade im Begriff, seine letzte Erdbeere zu essen? In Philip regte sich plötzlich die Hitze der Panik und Abscheu. War er dem Tode nah? Wer war der Mann? Konnte eine Erdbeere den Zeitpunkt des Todes bestimmen? Sein Kopf war voller gefährlicher Fragen. Daher setzte er sich plötzlich auf, lief vor der verbleibenden Erdbeere davon, und gab sich das hastige Versprechen, nie wieder Erdbeeren zu essen.

Dabei war Philip kein abergläubischer Mensch.

So war er bald wieder bereit, alles als Unsinn abzutun. Ein mieser Streich, wollte er glauben. Aber was sollte das alles? Philip stand vor einem Rätsel, einem vielleicht gefährlichen, lebensgefährlichen Rätsel. Er stampfte in Richtung der eigenen Wohnung. Noch bevor er diese erreichte, offenbarte sich ihm, dass, als er gerade Erdbeeren gegessen hatte, obwohl er die letzte Erdbeere im Glas gelassen hatte, die vorletzte vielleicht besagte letzte Erdbeere gewesen war, seine letzte. Wer konnte das wissen, beziehungsweise behaupten? Das Zurücklassen der letzten Erdbeere im Glas konnte ihn also keineswegs vor einem möglicherweise vorhergesagten Tode retten. Dennoch hatte der Fremde seinen Satz gesagt, bevor er die letzte Erdbeere im Glas essen wollte, also vielleicht doch eine spezielle Bedeutung gerade dieser? Philip blieb bei dem Vorsatz, nie mehr Erdbeeren anzurühren. Aber er war verwirrt, ob der Logik dieses Entschlusses. Und offen für Gedanken, die er ganz verdrängt geglaubt hatte.

Es war nicht wirklich die Unklarheit darüber, welche Erdbeere die letzte sein würde, es ging nicht um diese spezielle Erdbeere, darum, dass irgendeine die letzte sein würde. Es war auch nicht die unbestrittene Tatsache des eigenen, schließlich unausweichlichen Todes. Es war das Einfallen dieser Todesgewissheit in den alltäglichen Vorgang des Essens. Die fundamentale Sorglosigkeit bei der Nahrungsaufnahme, bei Alltäglichkeiten, beim reinen, gedankenlosen Sein, war fragil. Und in Philips Fall nun erschüttert durch die plötzliche Eingebung, dass nämlich ein profanes Objekt wie eine Erdbeere ein Symbol von Unausweichlichkeit, von Sterblichkeit, ja von grundsätzlicher Sinnlosigkeit sein kann, vielmehr: ist, sein muss. Und wenn der Verzehr der letzten Erdbeere ein schicksalhafter, und dabei unbewusster Vorgang war, so trug jede Erdbeere den Keim dieser Bedeutsamkeit in sich, verkörperte schließlich die Vergeblichkeit jeglicher Bemühung, die eigene Vergänglichkeit zu leugnen. Philip lachte hin und wieder auf bei diesen Gedanken, doch ihm war sehr wohl bewusst, dass er es sich erlaubt hatte, in einen monströsen Abgrund zu blicken. In einen Abgrund, in den man besser nicht schaute, wenn man ein unbeschwertes Dasein führen wollte. Philip schreckte vor seiner eigenen Fähigkeit zurück, sich dessen bewusst zu sein, was der Tod wirklich bedeutete. Er hatte das alles schon einmal durchgemacht, hatte sich dabei ein wenig den Verstand verbrannt, nämlich als Heranwachsender, der zu sehr über die eigene Existenz und das Leben an sich nachgegrübelt hatte. Damals hatte er sich geschworen, nicht wieder darüber nachzudenken. Es war, wie alles, sinnlos.

Der Tod, so dachte Philip damals, jetzt plötzlich wieder, ist das totale Vergessen und dadurch die Nicht-Existenz des Lebens. Jegliche, noch so leckere und schöne Erdbeere geht darin auf, verschwindet, wird nicht-existent, und manchmal kann man es ihr, und jedem Gegenstand, jedem Umstand, anfühlen. Der Sonnenschein, der Philip auf seinem Nachhauseweg begleitete, hatte für Philip einen zynischen Unterton. Die laue Wärme brütete etwas aus, ließ ihn schwitzen. Die gute Laune der ahnungslosen Passanten verhöhnte ihn. Aber er hatte keine Wut in sich, nur Mutlosigkeit und die Unfähigkeit, sich abzulenken.

Zu Hause ließ sich Philip in einen Sessel fallen und sank in sich zusammen. Lisa sah ihm seinen Zustand an und fragte ihn besorgt, ob es ihm gut gehe. Er sagte schnell, dass sein Bauch ihm wieder zu schaffen machte, dass sein Magen sich mal wieder selbst verzehre, aber, so dachte er verzweifelt, es ist mein Geist, der sich selbst verzehrt. Er sagte, er wolle sich nur ein Weilchen ausruhen, dann ginge es vorüber. Lisa stellte ihm ein Glas mit Wasser hin und zog sich zurück.

Da saß Philip nun, unbewegt, und zerrte innerlich an seiner Gemütsverfassung und an seinem Verstand. Es war das Stumme der Realität, das sich um ihn legte. Er sah Staubpartikel in der Luft schweben, von Photonen getroffen. Er atmete mechanisch. Er war ganz und gar belastet von der Wucht seiner ungesunden und kräftezehrenden Gedanken.

Er betrachtete das Wasserglas auf dem Tisch. Es hatte in keiner Hinsicht irgendeine Bedeutung, vielmehr, und schlimmer: Sein Betrachten des Glases hatte keine Bedeutung, war sinn- und wirkungslos, ebenso wie seine Gedanken und, schließlich, wie er selbst.

Kurios, dachte Philip, wie und wo sich dieser grundsätzliche Zweifel manifestiert: In etwas, das zur Reflektion fähig ist, das die eigene Existenz erkennt, daran zweifeln muss und sich selbst ad absurdum führt. Philip war zum Stillstand gekommen, machte sich so zum Opfer dieser heranströmenden und zermürbenden Feststellung, dieses Paradox: Man muss erst sein, um zu erkennen, dass man schließlich nicht sein kann.

Philip hockte im Sessel, fühlte, wie er an Substanz verlor, wie die Dinge von ihm abrückten, zu ihren eigenen Echos wurden und diese Echos sich wirkungslos verloren.

Sein Herz raste, seine Hände waren klamm.

Ein plötzliches und lautes Scheppern einer Salatschüssel aus Blech hinter der geschlossenen Küchentür rettete Philip aus diesem desolaten Zustand. Der abrupte Schreck war so unmittelbar, dass Philip zurück in die Realität fand, sich wie eine Sprungfeder aus dem Sessel stemmte, sein Arbeitszimmer betrat und in einem Pappkarton zu suchen begann. Er hielt kurz inne, suchte dann aber weiter.

Philip glaubte plötzlich an ein Zeichen, an Planung, an Verwicklung.

Das war etwas Konkretes, etwas, worüber man nachdenken konnte, etwas, was möglicherweise zu einem Resultat führte. Er fand schließlich eine Kassette und steckte sie sich in die Hosentasche. Er fand auch den alten Walkman, legte die Kassette ein, griff nach ein paar Batterien aus einer Schublade und zog sich eine leichte Jacke über. Er verabschiedete sich kurz von seiner Frau, gab das Versprechen, zum Abendessen zurück zu sein und begab sich erneut auf einen Spaziergang.

Noch steckte Philip voller Unsicherheit und misstraute der Energie, die ihn aus dem Hause getrieben hatte. Die Kassette hatte mit den Jahren gelitten, aber Karins Klavierspiel floss ohne größere Anzeichen von Verschleiß durch den Kopfhörer in seine Ohren. Er hatte die Aufnahme all die Jahre aufbewahrt, aber doch vergessen – bis heute.

Der Fremde hatte ihn in der Nacht aufgesucht und ihn auf unerhörte Weise an Karin erinnert. Der gleiche Mann hatte ihn dann später an die eigene Vergänglichkeit und seine diesbezügliche Hilflosigkeit erinnert. Diese beiden Ereignisse standen in Verbindung, nicht nur durch den Fremden und die durch ihn ausgelöste Vergiftung seines, Philips, Gemütszustandes, sondern auch durch die dahinter stehende Motivation. Philip vermutete als den Drahtzieher die Person, die momentan in seinen Ohren eine Sonate interpretierte. Karin musste für die Situation, und seinem Zustand verantwortlich sein. Sie hatte all dies inszeniert. Sie hatte den Kerl auf ihn gehetzt, auf ihn angesetzt. Sie hatte ihn an sich erinnert, an die Endlichkeit des Lebens und daran, dass nur die Liebe, dass nur dieses einzigartige Verlangen die eigene Existenz erträglich macht, dessen Nichtigkeit transzendiert. Und obwohl Philip Karin diese seine Zerrüttung nun zu verdanken hatte, würde er sich ihr ausliefern, würde er sich in ihre Arme werfen, ihr liebend gerne folgen.